「中國製造2025」被失蹤 學者︰中共龜縮免遭美一棍打殘

2019年03月06日

「中國製造2025」被失蹤
學者︰中共龜縮免遭美一棍打殘

李克強工作報告完全不提「中國製造2025」戰略。 路透社

【全國兩會】中國總理李克強在昨日開幕的十三屆全國人大二次會議發表政府工作報告，坦承過去一年中國面對深刻變化外部環境，特別是中美經貿磨擦帶來不利影響。值得關注是，李在報告中絕口不提「中國製造2025」這個前幾年曾熱爆「兩會」的概念，而用「加快建設製造強國」取替；顯示在美國貿易戰打擊下，北京不得不收斂。但有學者認為，中共只是策略性避鋒芒，對這個國家發展策略，「不提不代表不做，反而可能會加快進行」。

「中國製造2025」作為中共發展製造業的綱要文件，自2015年提出以來年年都成為全國「兩會」政府工作報告重點，去年3月兩會，李克強在報告中更多次提「中國製造2025」，明確要求「加快製造強國建設」、「推動集成電路、第五代移動通信、飛機發動機、新能源汽車、新材料等產業發展，實施重大短板裝備專項工程，推進智能製造，發展工業互聯網平台，創建『中國製造2025』示範區。」

相關新聞：十年大計 針對美高端產業

語言偽術 暗中加快進行

但昨日李克強的報告中「中國製造2025」不見了。在提到製造業發展時，報告以「推動傳統產業改造提升及製造業高質量發展，強化工業基礎和技術創新能力，促進先進製造業和現代服務業融合發展，加快建設製造強國」；以及「打造工業互聯網平台，拓展『智能+』，為製造業轉型升級賦能」來表述，完全沒有往年報告提到「中國製造」時那種「豪情萬丈」的氣氛。

時事評論員劉銳紹對《蘋果》表示，中共的做法只是策略性迴避，在當前中美貿易戰下虛晃一下，「不提不代表不做，反而可能會加快進行」。他指中共善於語言偽術，副總理劉鶴早前赴美國進行貿易磋商，回應美方要求時也只是答應不再提「中國製造2025」，從未表示要放棄。劉指，中共在公開場合提中美貿易糾紛時，都避免用「貿易戰」字眼，只稱「貿易磨擦」，盡量淡化有關問題，不讓民眾知道真相。

欲重返鄧小平「韜光養晦」

劉銳紹相信，習近平上台對外過份張揚惹美國高調反擊後，似有意重返鄧小平「韜光養晦」路線，保持低調或表面妥協，以紓緩壓力，減慢內部經濟急速惡化導致的問題，但中共內部千瘡百孔，矛盾重重，恐難平復波瀾；「李克強今年的工作報告，無直接提及中美貿易戰，某程度上可以話佢『龜縮』，其目的是避免美國再有藉口（一棍）打殘中國，北京要爭取時間解決內部問題。」

去年初中美貿易戰爆發後，美國祭出嚴厲的關稅懲罰，敦促中國改變不公平的貿易行為，且以「中國製造2025」為具體目標。美國國會報告直指，「中國製造2025」對美國工業造成生存威脅。總統特朗普也公開表示，對「中國製造2025」感到相當憂心，「我感覺它有侵略性，非常冒犯。」特朗普又誓言「這決不能發生」！

觀察者網/《蘋果》記者

相關新聞：軍費1.4萬億 竟稱不懂電子戰

下一則
下一則
十年大計 針對美高端產業

十年大計 針對美高端產業
軍費1.4萬億 竟稱不懂電子戰
拋出「習五條」對台堅持統一
【兩會點滴】中美續延長經貿磋商時限

依加全世界都知中共醜惡呀，個形象點都救唔翻

殘忍只需一棍
中共太多假人

中國或成最大贏家